* Erfüllbarkeit aussagenlogischer Formeln
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: erfüllbarkeit-aussagenlogischer-formeln
:END:

Entscheidungsproblem SAT

- Ist eine gegebene aussagenlogische Formel erfüllbar / nicht erfüllbar?

- Gesucht sind /Algorithmen/ (Verfahren, Handlungsanweisungen), die für
  eine (beliebige) aussagenlogische Formel als Eingabe nach endlich
  vielen Schritten mit (korrekter) Aussage ja/nein terminieren.

- trivialer Algorithmus: Berechnung der Wahrheitstafel \(\rightarrow\)
  nicht effizient

- Bemerkung: jede aussagenlogische Formel lässt sich effizient in eine
  erfüllbarkeitsäquivalente Formel in KNF umschreiben (unter Einführung
  zusätzlicher Variablen) \(\rightarrow\) betrachte im weiteren Formeln
  in KNF

Klauselmengen

- Mengennotation für Formeln in KNF\\
  ersetze Klausel \(L_{i1} \lor L_{i2} \lor \ldots\) durch
  \(C_i = \left\{L_{i1}, L_{i2}, \ldots\right\}\) und Formel \(F\) in
  KNF durch Klauselmenge \(S=\left\{C_1, C_2, \ldots\right\}\)

- Belegung \(I\) lässt sich ebenfalls als Menge darstellen:\\
  z.B. \(I(x_1)=w, I(x_2)=f, \ldots\)\\
  dann Schreibweise \(I=\left\{x_1, \overline{x_2}, \ldots\right\}\)

- Belegung \(I\) ist Modell der Klausel \(C_i\) gdw.
  \(I \cap C_i \neq \varnothing\).\\
  Belegung \(I\) ist Modell der Klauselmenge \(S\) gdw.
  \(I \cap C_i \neq \varnothing\) für alle \(C_i \in S\).

Hornformeln

- Definition: \(F\) ist Hornformel gdw. \(F\) ist in KNF und jede
  Klausel enthält höchstens ein positives Literal.

- Beispiel:
  \(F_1=(A \lor \neg B) \land (\neg C \lor \neg A \lor D) \land (\neg A \lor \neg B) \land D \land \neg E\)

- Es gilt: jede Hornformel lässt sich äquivalent in eine Konjunktion von
  Implikationen ("Regeln") umformen

- Beispiel:
  \(F_1=(B \rightarrow A) \land (A \land C \rightarrow D) \land (A \land B \rightarrow f) \land (w \rightarrow D) \land (E \rightarrow f)\)

- Eine Menge von Hornklauseln heißt auch Logikprogramm

  - Tatsachenklausel: ein positives und kein negatives Literal

  - Prozedurklausel (Regel): ein positives und mindestens ein negatives
    Literal

  - Zielklausel (Frageklausel): negative Klausel (ohne positives
    Literal)

Beweismethodik

- Zeige Gültigkeit einer regelbasierten aussagenlogischen Formel durch
  Nichterfüllbarkeit von \(\neg F\)

- Beispiel: es gelten die Prämissen \(B, B \rightarrow A\) und
  \((A \land B) \rightarrow C\); logisches Schließen liefert \(A\) und
  daraus auch \(C\); also ist\\
  \(F=(B \land (B \rightarrow A) \land (A \land B \rightarrow C)) \rightarrow (A \land C)\)\\
  eine Tautologie. Es gilt\\
  \(\neg F = B \land (B \rightarrow A) \land (A \land B \rightarrow C) \land (\neg A \lor \neg C)\)\\
  das ist Hornformel, mit Zielklausel
  \((\neg A \lor \neg C) \equiv ((A \land C) \rightarrow f)\)

- Anstelle die Gültigkeit von F direkt zu beweisen, zeige die
  Nichterfüllbarkeit der Hornformel \(\neg F\)

Erfüllbarkeitstest (Markierungsalgorithmus) Sei F Konjunktion von
Implikationen

1. Für alle Teilformeln der Art \(w \rightarrow A\): markiere in allen
   Teilformeln auftretende \(A\)

2. while (es gibt Teilformeln der Art

   1. \(A_1 \land A_2 \land \ldots \land A_n \rightarrow B\) bzw.
      \(1 \rightarrow B\) oder

   2. \(A_1 \land A_2 \land \ldots \land A_n \rightarrow f\)\\
      mit: alle \(A_i\) markiert, \(B\) nicht markiert)\\
      if (Fall (i)) markiere alle B\\
      else (Fall (ii)) Rückgabe "`unerfüllbar, STOP\\
      end

   end\\
   Rückgabe "erfüllbar"\\
   STOP

Beispiel: Markierungsalgorithmus
\[F=(\neg A \lor \neg B \lor \neg D) \land \neg E \land (\neg C \lor A) \land C \land B \land (\neg G \lor D) \land G\]

Erfüllbarkeitstest (Hornklauselalgorithmus) Sei \(S\) Menge von
Hornklauseln\\
while (\(S\) enthält eine positive Klausel \(\left\{A_i\right\}\))\\
entferne alle Klauseln, die \(A_i\) enhalten\\
und entferne \(\overline{A_i}\) aus den verbliebenen Klauseln\\
end\\
if (\(S\) enhält die leere Klausel \(\Box\))\\
Rückgabe "unerfüllbar"\\
else Rückgabe "erfüllbar"\\
end

Erfüllbarkeit allgemeiner Klauselmengen: Davis-Putnam-Regeln

- Sei \(S=\left\{K_1, \ldots, K_k\right\}\) Klauselmenge, \(L\) ein
  Literal, \(\overline{L}\) das negierte Literal. Definiere:

  - \(S_L^+=\left\{K_j \in S \mid L \in K_j\right\}, S_L^-=\left\{K_j \in S \mid \overline{L} \in K_j\right\}, S_L^0=\left\{K_j \in S \mid L, \overline{L} \notin K_j\right\}\)

  - \(POS_L(S)=S_L^0 \bigcup \left\{K_j \setminus \left\{L\right\} \mid K_j \in S_L^+\right\}; NEG_L(S)=S_L^0 \bigcup \left\{K_j \setminus \left\{\overline{L}\right\} \mid K_j \in S_L^-\right\}\)

- Es gilt: Die Klauselmenge \(S\) ist erfüllbar gdw. wenigstens eine der
  beiden Klauselmengen \(POS_L(S)\) und \(NEG_L(S)\) erfüllbar ist

  - Vorteil: Anzahl der Literale wird schrittweise reduziert

  - Nachteil: in jedem Schritt verdoppelt sich i.A. die Zahl der
    Klauselmengen (vielfach aber auch nicht, s.u.)

- Spezialfälle

  - \(S_L^-=\varnothing\): S erfüllbar gdw. \(NEG_L(S)=S_L^0\) erfüllbar
    (analog für \(S_L^+=\varnothing\))

  - Unit-Regel: falls \(\left\{L\right\} \in S\), dann \(S\) erfüllbar
    gdw. \(NEG_L(S)\) erfüllbar

Resolution

- Beweis der Unerfüllbarkeit allgemeiner Klauselmengen durch Herleitung
  der leeren Klausel

- Definition: Resolvente

  - sei \(L\) ein Literal und \(\overline{L}\) das negierte Literal

  - sei \(K_1\) eine Klausel, die \(L\) enthält, \(K_2\) eine Klausel,
    die \(\overline{L}\) enthält

  - dann heißt die Klausel
    \(RES_L(K_1, K_2)=\left(K_1 \setminus \left\{L\right\}\right) \cup \left(K_2 \setminus \left\{\overline{L}\right\}\right)\)

  - Gesprochen: "Resolvente der Klauseln \(K_1\) und \(K_2\) nach \(L\)"

  - Notation: \(\left\{K_1, K_2\right\} \vdash_{res} RES_L\)

- Resolutionslemma\\
  sei \(I\) ein Modell von \(K_1\) und \(K_2\), dann ist \(I\) auch
  Modell von \(RES_L(K_1, K_2)\), d.h.
  \(I \cap K_1 \neq \varnothing \land I \cap K_2 \neq \varnothing \rightarrow I \cap RES_L(K_1, K_2) \neq \varnothing\)

Grundresolutionstheorem

- Zu \(S\) erfüllbarkeitsäquivalente Klauselmenge \(RES_L(S)\)

  - sei \(S\) Klauselmenge; \(n\) Anzahl der Variablen; definiere:\\
    \(RES_L(S)=S_L^0 \bigcup \left\{RES_L(K_1, K_2) \mid K_1 \in S_L^+, K_2 \in S_L^-\right\}\)

  - beachte: \(RES_L(S)\) enhält \(L\) bzw. \(\overline{L}\) nicht mehr

  - es gilt: \(S\) ist erfüllbar gdw. \(RES_L(S)\) ist erfüllbar

- Grundresolutionstheorem: eine Klauselmenge \(S\) ist unerfüllbar gdw.
  \(S\) lässt sich mittels Resolution widerlegen, d.h. die leere Klausel
  ist herleitbar

- Systematische Durchführung:\\
  \(S_0=S\), \(S_i=RES_{L_i}\left(S_{i-1}\right)\); alle
  \(S_i, i \leq n\) sind erfüllbarkeitsäquivalent\\
  \(S_n\) enthält kein Literal mehr, d.h. \(S_n=\varnothing\)
  (erfüllbar) oder \(S_n=\left\{\Box\right\}\) (unerfüllbar)

Resolution: Beispiel und Hinweis

- Ist folgende Formel (un-)erfüllbar?:
  \((\neg A \lor B) \land (\neg B \lor C) \land A \land \neg C\)

- *Vorsicht!*

  - \(\left\{A, \neg B\right\}\) und \(\left\{\neg A, B\right\}\) haben
    als Resolvente *nicht* \(\Box\)! Es wird immer nur ein
    (komplementäres) Literal entfernt!

  - \(\left\{B, \neg B\right\}\) führt nicht zu \(\Box\)! Es werden
    immer zwei Klauseln benötigt!
