* Logischer Schluss
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: logischer-schluss
:END:

Logische Folgerungen (Beweise)

- logischer Schluss

  - aus einer Reihe von Annahmen \(A_1,\ldots,A_n\) (Voraussetzungen,
    Prämissen) soll eine Schlussfolgerung \(B\) (Konklusion) gezogen
    werden

  - formelmäßig ausgedrückt:
    \(A_1 \land \ldots \land A_n \rightarrow B\)

  - Bezeichnung: \(\left\{A_1, A_2, \ldots, A_n\right\} \models B\) bzw.
    \(A_1, A_2, \ldots, A_n \models B\)

- Beweisfolge

  - Aus einer Menge von Prämissen oder bereits abgeleiteten Aussagen
    werden durch Anwendung von Ableitungsregeln neue Aussagen
    abgeleitet, die im Weiteren ebenfalls benutzt werden können;
    entspricht Kettenschluss
    \(((A_1 \rightarrow A_2) \land (A_2 \rightarrow A_3)) \rightarrow (A_1 \rightarrow A_3)\)

  - Ableitungsregeln sind entweder Äquivalenzregeln (äquivalente
    Ersetzungen gemäß Boolescher Rechenregeln) oder Schlussregeln
    (geeignete Tautologien)

Schlussregeln

- \((A \land (A \rightarrow B)) \rightarrow B\) (Modus ponens)\\
  "wenn A gilt und aus A folgt B, dann gilt B"

- \(((A \rightarrow B) \land \neg B) \rightarrow \neg A\) (Modus
  tollens)\\
  "wenn aus A B folgt und B nicht gilt, dann gilt A nicht"

- \(A \land B \rightarrow (A \land B)\) (Konjunktion)\\
  "wenn A und B bereits gezeigt sind, dann gilt auch die Verknüpfung
  \(A \land B\)"

- \(A \land B \rightarrow A\) (Vereinfachung)\\
  "wenn A und B gelten, dann gilt insbesondere auch A"

- \(A \rightarrow (A \lor B)\) (Ausdehnung)\\
  "ist A bereits gezeigt, dann gilt auch A oder B"

Bemerkungen und Beispiel

- Zweckmäßige Tipps

  - Formeln \(\neg (A \land B)\) bzw. \(\neg (A \lor B)\) umschreiben
    als \((\neg A \lor \neg B)\) bzw. \((\neg A \land \neg B)\)

  - \(A \lor B\) überführen in Implikation \(\neg A \rightarrow B\)

  - Ist als Konklusion B eine Implikation zu zeigen, d.h.\\
    \((A_1 \land \ldots \land A_k) \rightarrow (C \rightarrow D)\), dann
    kann stattdessen auch\\
    \((A_1 \land \ldots \land A_k) \rightarrow D\) gezeigt werden

- Beispiel\\
  es gelten die Prämissen:
  \(A, B \rightarrow C, (A \land B) \rightarrow (D \lor \neg C), B\);\\
  zeige: \(D\)

Beweistypen (deduktiv)

1. _direkter Beweis_ \(A \rightarrow B\)

2. Beweis durch _Umkehrschluss_ (Kontraposition): zeige
   \(\neg B \rightarrow \neg A\)

3. _Widerspruchsbeweis:_ zeige \((A \land \neg B) \rightarrow f\)

4. _Äqzivalenzbeweis:_\\
   zu zeigen: \(A \leftrightarrow B\)\\
   stattdessen:\\
   \(A \rightarrow B\) und \(B \rightarrow A\) bzw. \(A \rightarrow B\)
   und \(\neg A \rightarrow \neg B\)

5. Beweis durch _Fallunterscheidung:_\\
   zeige A durch \(B \rightarrow A\) und \(\neg B \rightarrow A\)

6. Beweis _atomararer Aussagen:_\\
   zeige A durch \(w \rightarrow A\) bzw. \(\neg A \rightarrow f\)

Erläuterungen

1. da \(A \rightarrow B\) nur falsch sein kann für \(I(A)=w\) und
   \(I(B)=f\), genügt es, \(A\) als wahr anzunehmen und \(I(B)=w\) zu
   zeigen (\(B\) abzuleiten)

2. \((\neg B \rightarrow \neg A) \equiv A \rightarrow B\)

3. \((A \land \neg B) \rightarrow f \equiv A \rightarrow B\)

4. \(A \leftrightarrow B \equiv (A \rightarrow B) \land (B \rightarrow A)\)

5. \(A \equiv (B \rightarrow A) \land (\neg B \rightarrow A)\)

6. \(A \equiv w \rightarrow A \equiv \neg A \rightarrow f\)

Exkurs: Methode der vollständigen Induktion

- sei \(A(n), n=0,1,\ldots\) eine Folge von Aussagen, die zu beweisen
  sind

- Induktionsbeweis

  - Induktionsbasis: zeige \(A(0)\)

  - zeige für alle \(n: A(n) \rightarrow A(n+1)\)

  - alternative Formulierung

    - Induktionsvoraussetzung: \(A(n)\) für ein beliebig gewähltes n

    - Induktionsschluss: zeige \(A(n+1)\) aus \(A(n)\)

- Verallgemeinerte vollständige Induktion

  - Zeige \(A(0)\)

  - Zeige
    \(A(0) \land A(1) \land \ldots \land A(n) \rightarrow A(n+1)\)\\
    zum Beweis von \(A(n)\) kann auf die Gültigkeit von \(A(m)\) für
    beliebige \(m<n\) zurückgegriffen werden

Beispiele Beweistechniken seien \(a, b\) natürliche Zahlen

- direkter Beweis: wenn \(a\) teilbar ist durch 6, dann ist \(a\) auch
  teilbar durch 3

- Beweis durch Kontraposition: wenn \(a^2\) ungerade, dann auch \(a\)

- Widerspruchsbeweis: wenn \(a\) und \(b\) gerade, dann auch
  \(a \cdot b\)

- Äquivalenzbeweis: \(a\) ist gerade genau dann wenn \(a^2\) gerade ist

- Beweis durch Fallunterscheidung: \(a^2\) geteilt durch \(4\) liefert
  Rest \(1\) oder \(0\)

- Beweis atomarer Aussagen: \(\sqrt{2}\) ist keine rationale Zahl

- Induktionsbeweis:

  - zeige: \(s_n := \sum_{i=1}^{n}i=\frac{n(n+1)}{2}\) (dazu auch
    direkten Beweis)

  - Fibonacci-Folge: \(f_1=1, f_2=1, f_n=f_{n-1}+f_{n-2} (n>2)\)\\
    zeige: \(f_n=\frac{1}{\sqrt{5}}(A^n-B^n)\) mit
    \(A=\frac{1+\sqrt{5}}{2}\) und \(B=\frac{1-\sqrt{5}}{2}\)
