* Aussagenlogik
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: aussagenlogik
:END:
** Aussagenlogische Formeln
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: aussagenlogische-formeln
:END:

Syntax

- /Aussage:/ Satz, der entweder wahr (\(w\)) oder falsch (\(f\)) ist;
  Aussagenvariable \(A\); Wahrheitswert \(w(A)\)

- /Syntax:/ Induktive Definition korrekt gebildeter aussagenlogischer
  Formeln F über Variablenmenge \(V=\{A, B, \ldots\}\):

  - Die Booleschen Wahrheitswerte \(w\) und \(f\) sind Formeln

  - Jede Variable aus \(V\) ist eine Formel: /Atome/

  - Negation: \(\neg F\) ist eine Formel

  - Konjunktion: \((F_1 \land F_2)\) ist eine Formel

  - Disjunktion: \((F_1 \lor F_2)\) ist eine Formel

  - Implikation: \((F_1 \rightarrow F_2)\) ist eine Formel

  - Äquivalenz: \((F_1 \leftrightarrow F_2)\) ist eine Formel

  - andere Verknüpfungen bilden keine Formel

Präzedenzregeln Vereinbarung zur Reduzierung von Klammern

- Bindung (analog "Punkt vor Strich"-Rechnung)

  - \(\neg\) bindet stärker als \(\land\)

  - \(\land\) bindet stärker als \(\lor\)

  - \(\lor\) bindet stärker als \(\rightarrow\) und \(\leftrightarrow\)

- Operatoren gleicher Stärke: Auswertung linksassoziativ; z.B.\\
  \((A \lor B \lor C)\) steht für \(((A \lor B) \lor C)\)

- äußere Klammer weglassen:
  \((((A \lor B) \rightarrow C) \land B) \mapsto (A \lor B \rightarrow C) \land B\)

Semantik aussagenlogischen Formeln wird eine Bedeutung zugeordnet

- Def. Belegung (Interpretation) \(I: V \rightarrow \{f, w\}\)\\
  den Atomen wird jeweils ein konkreter Wahrheitswert zugeordnet

- schrittweise (über die Bewertung von Teilformeln) lassen sich dann
  zusammengesetzte Formeln bewerten:

  - \(I(\neg F)=w\) falls \(I(F)=f\), sonst \(I(\neg F)=f\)

  - \(I(F \land G)=w\) falls \(I(F)=w\) und \(I(G)=w\), sonst
    \(I(F \land G)=f\)

  - \(I(F \lor G)=w\) falls \(I(F)=w\) oder \(I(G)=w\), sonst
    \(I(F \lor G)=f\)

  - \(I(F \rightarrow G)=w\) falls \(I(F)=f\) oder \(I(G)=w\), sonst
    \(I(F \rightarrow G)=f\)

  - \(I(F \leftrightarrow G)=w\) falls \(I(F)=I(G)\), sonst
    \(I(F \leftrightarrow G)=f\)

Semantik: Darstellung per Wahrheitstafel Wahrheitstafel enthält
zeilenweise alle möglichen Belegungen

| \(A\) | \(B\) | \(\neg A\) | \(A \land B\) | \(A \lor B\) | \(A \rightarrow B\) | \(A \leftrightarrow B\) |
|-------+-------+------------+---------------+--------------+---------------------+-------------------------|
| f     | f     | w          | f             | f            | w                   | w                       |
| f     | w     | w          | f             | w            | w                   | f                       |
| w     | f     | f          | f             | w            | f                   | f                       |
| w     | w     | f          | w             | w            | w                   | w                       |
#+caption: Wahrheitstafel der Grundoperationen

semantische Äquivalenz \(F_1 \equiv F_2\): \(F_1\) und \(F_2\) haben
gleichen Wahrheitswerteverlauf; z.B.\\
\(A \rightarrow B \equiv \neg A \lor B\)\\
\(A \leftrightarrow B \equiv (A \rightarrow B) \land (B \rightarrow A)\)

Erfüllbarkeit, Tautologie, Kontradiktion

- Sei \(F\) eine Formel und \(I\) eine Belegung. Falls \(I\) für alle in
  \(F\) vorkommenden Atome definiert ist, so heißt \(I\) _zu \(F\)
  passend_

- Falls \(I\) zu \(F\) passend ist, und es gilt \(I(F)=w\), dann heißt
  \(I\) _Modell für \(F\)_; Schreibweise: \(I \models F\)

- \(F\) heißt _erfüllbar_, falls \(F\) mindestens ein Modell besitzt;
  sonst heißt \(F\) _unerfüllbar_ (Kontradiktion; Schreibweise
  \(F\bot\))

- \(F\) heißt gültig bzw. _Tautologie_, falls jede zu \(F\) passende
  Belegung \(I\) ein Modell für \(F\) ist; Schreibweise \(\models F\)
  oder \(F\top\)\\
  Beispiel: \((A \land B) \rightarrow A\)

- es gilt: \(F\) ist Tautologie gdw. \(\neg F\) ist Kontradiktion

Äquivalenz aussagenlogischer Formeln

- Zwei Formeln \(F\) und \(G\) heißen semantisch äquivalent
  (\(F \equiv G\)), falls für alle Belegungen \(I\) gilt: \(I(F)=I(G)\)

- Äquivalenz kann bewiesen (oder widerlegt) werden durch Aufstellen der
  jeweiligen Wahrheitstafeln

- Beispiele

  - \(A \rightarrow B \equiv \neg A \lor B\)

  - \(A \leftrightarrow B \equiv (A \land B) \lor (\neg A \land \neg B) \equiv (A \rightarrow B) \land (B \rightarrow A)\)

- Ersetzbarkeitstheorem:\\
  enthält eine Formel \(F\) eine Teilformel \(G\) und wird \(G\) durch
  eine äquivalente Formel ersetzt, so entsteht eine zu \(F\) äquivalente
  Formel

Äquivalenzen als Rechenregeln

- Idempotenz

  - \((A \land A) \equiv A\)

  - \((A \lor A) \equiv A\)

- Kommutativgesetz

  - \((A \land B) \equiv (B \land A)\)

  - \((A \lor B) \equiv (B \lor A)\)

- Assoziativgesetz

  - \((A \land (B \land C)) \equiv ((A \land B) \land C)\)

  - \((A \lor (B \lor C)) \equiv ((A \lor B) \lor C)\)

- Distributivgesetz

  - \((A \land (B \lor C)) \equiv ((A \land B) \lor (A \land C))\)

  - \((A \lor (B \land C)) \equiv ((A \lor B) \land (A \lor C))\)

Äquivalenzen als Rechenregeln (Fortsetzung)

- Absorptionsgesetz

  - \((A \land (A \lor B)) \equiv A\)

  - \((A \lor (A \land B)) \equiv A\)

- Doppelnegation

  - \(\neg \neg A \equiv A\)

- deMorgansche Regeln

  - \(\neg (A \land B) \equiv (\neg A \lor \neg B)\)

  - \(\neg (A \lor B) \equiv (\neg A \land \neg B)\)

- Tautologieregeln: sei \(A\) Tautologie; \(A\top\) bzw. \(\models A\)
  bzw. \(A \equiv w\)

  - \((A \lor B) \equiv (w \lor B) \equiv w \equiv A\);
    \((A \land B) \equiv (w \land B) \equiv B\)

- Kontradiktionsregeln: sei \(A\) Kontradiktion; \(A\bot\) bzw.
  \(A \equiv f\)

  - \((A \lor B) \equiv (f \lor B) \equiv B\);
    \((A \land B) \equiv (f \land B) \equiv f \equiv A\)

Beispiel: direkter Beweis der Gültigkeit einer Formel\\
(als Alternative zur Wahrheitstafel)

\[\begin{aligned}
                F &=& (A \land (A \rightarrow B)) \rightarrow B\\
                  &\equiv& \neg (A \land (A \rightarrow B)) \lor B\\
                  &\equiv& \neg (A \land (\neg A \lor B)) \lor B\\
                  &\equiv& \neg A \lor \neg(\neg A \lor B) \lor B\\
                  &\equiv& \neg A \lor (A \land \neg B) \lor B\\
                  &\equiv& \neg A \lor (A \lor B) \land (\neg B \lor B)\\
                  &\equiv& \neg A \lor (A \lor B) \land w\\
                  &\equiv& \neg A \lor A \lor B\\
                  &\equiv& w \lor B\\
                  &\equiv& w
        
\end{aligned}\]

| \(A\) | \(B\) | \(A \rightarrow B\) | \(A \land (A \rightarrow B)\) | \(F\) |
|-------+-------+---------------------+-------------------------------+-------|
| f     | f     | w                   | f                             | w     |
| f     | w     | w                   | f                             | w     |
| w     | f     | f                   | f                             | w     |
| w     | w     | w                   | w                             | w     |

Normalformen

- /Literal:/ Aussagenvariable \(A\) ("positives Literal") oder negierte
  Aussagenvariable \(\neg A\) ("negatives Literal")

- /Negationsnormalform (NNF)/: Formel \(F\) ist in NNF, falls
  \(\rightarrow\) und \(\leftrightarrow\) aufgelöst sind und alle
  Negationszeichen \(\neg\) unmittelbar vor einer Aussagenvariable
  stehen.\\
  beachte: NNF ist nicht eindeutig

- /Monom:/ Konjunktion von Literalen, d.h. Formel der Art\\
  \(\bigwedge_iL_i=L_1\land L_2\land\ldots\land L_k\)

- /Klausel:/ Disjunktion von Literalen, d.h. Formel der Art\\
  \(\bigvee_iL_i=L_1\lor L_2\lor\ldots\lor L_k\)

Disjunktive Normalform (DNF) und Konjunktive Normalform (KNF)

- Disjunktive Normalform /DNF:/ Disjunktion von Konjunktionen
  (Monomen)\\
  \(F=\bigvee_i\left(\bigwedge_jL_{ij}\right)\)

- Konjunktive Normalform /KNF:/ Konjunktion von Disjunktionen
  (Klauseln)\\
  \(F=\bigwedge_i\left(\bigvee_jL_{ij}\right)\)

- Für jede Formel existiert eine äquivalente Formel in KNF und eine
  äquivalente Formel in DNF

  - Erzeuge NNF \(\mapsto\) DNF bzw. KNF\\
    DNF: ersetze Ausdrücke der Art \((F \land (G \lor H))\) durch
    \((F \land G) \lor (F \land H)\) solange solche Teilformen
    existieren\\
    KNF: ersetze Ausdrücke der Art \((F \lor (G \land H))\) durch
    \((F \lor G) \land (F \lor H)\) solange solche Teilformeln
    existieren

Konstruktion kanonische DNF/KNF aus Wahrheitstafel

- /Kanonische/ DNF bzw. KNF: jede Aussagenvariable kommt in jedem Monom
  bzw. jeder Klausel genau einmal vor (positiv oder negativ)

- Kanonische NF lassen sich aus der Wahrheitstafel der Formel ablesen

  - Kanonische DNF (KDNF)

    - Je ein Monom für jede Belegung mit Wahrheitswert \(w\)

    - Setze \(L_j=A_j\), falls \(w(A_j)=w\), \(L_j=\neg A_j\) sonst

  - Kanonische KNF (KKNF)

    - Je eine Klausel für jede Belegung mit Wahrheitswert \(f\)

    - Setze \(L_j=\neg A_j\), falls \(w(A_j)=w\), \(L_j=A_j\) sonst

- Übungsbeispiel (KNF, aber nicht kanonisch)\\
  \(F=\neg B \land (A \lor \neg C)\)

Beispiel: Konstruktion von KDNF und KKNF aus Wahrheitstafel

#+begin_center
| A | B | C | F |
|---+---+---+---|
| 0 | 0 | 0 | 1 |
| 0 | 0 | 1 | 0 |
| 0 | 1 | 0 | 0 |
| 0 | 1 | 1 | 0 |
| 1 | 0 | 0 | 1 |
| 1 | 0 | 1 | 1 |
| 1 | 1 | 0 | 0 |
| 1 | 1 | 1 | 0 |

#+end_center

- Werte für F=1 auslesen
  \[(\neg A \land \neg B \land \neg C) \lor (A \land \neg B \land \neg C) \lor (A \land \neg B \land C)\]

- Werte für F=0 auslesen und Literale negieren \[\begin{aligned}
                  &(A \lor B \lor \neg C) \land (A \lor \neg B \lor C) \land \\
                  &(A \lor \neg B \lor \neg C) \land (\neg A \lor \neg B \lor C) \land (\neg A \lor \neg B \lor \neg C)
              
  \end{aligned}\]

- Minimierung der KKNF und KDNF durch Karnaugh-Veitch-Diagramm möglich
  (dann aber i.d.R. nicht mehr kanonisch)

Beispiel: Karnaugh-Tafel

Karnaugh-Tafel für \(F=\neg B \land (A \lor \neg C)\)

#+begin_center
|            | \(AB\) | \(\neg A B\) | \(\neg A \neg B\) | \(A \neg B\) |
|------------+--------+--------------+-------------------+--------------|
| \(C\)      | 0      | 0            | 0                 | 1            |
| \(\neg C\) | 0      | 0            | 1                 | 1            |

#+end_center

Abgeleitete Formeln:

- Einsen zu Blöcken (Größe \(2^n\)) und die Variablen im Block
  weglassen, die sowohl positiv als auch negativ vertreten sind.
  Variablen mit Konjunktion verknüpfen, Blöcke mit Disjunktion:\\
  \((\neg B \land \neg C) \lor (A \land \neg B)\)

- Wie DNF, aber: Nullen zu Blöcken, Variablen negieren, Verknüpfungen
  umkehren\\
  \((\neg B) \land (A \lor \neg C)\)

Aussagenlogische Formeln in Java

- Datentyp =boolean=\\
  =p,q; //zulässige Werte: true, false=

- Logische Verküpfungen\\

  UND: =&&=\\
  ODER: =||=\\
  NICHT: =!=

- Beispiel\\
  =boolean p,q;=\\
  =int x = 8;=\\
  =p = false;=\\
  =q = x == 10; // false=\\
  =p = (p || q) && x < 10; // false=

- Vorrangregeln: =!= bindet stärker als =&&= bindet stärker als =||=

** Mengen/Relationen
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: mengenrelationen
:END:

Exkurs: Mengen

- /Menge:/ Zusammenfassung unterschiedlicher Objekte (Elemente) zu einer
  Einheit

- /Bezeichner:/
  \(M=\left\{x \in G \mid \textrm{Bedingung}_1, \textrm{Bedingung}_2, \ldots \right\}\);
  \(G\): Grundmenge

- Beispiel:
  \(M=\left\{n \in \mathbb{N} \mid n^2-3n+2=0 \right\}=\left\{1,2\right\}\)

- /Leere Menge:/ \(\varnothing=\left\{{}\right\}\)

- /Teilmengen:/ \(A \subseteq B\) gdw. \(x \in A \rightarrow x \in B\)
  für alle \(x \in G\)

- /Gleichheit von Mengen:/ \(A=B\) gdw.
  \(A \subseteq B \land B \subseteq A\)\\
  z.B. \(A = \left\{a, b, a\right\}, B = \left\{b, a\right\}\) es gilt:
  \(A = B\)

- /Mächtigkeit (endlicher) Mengen:/\\
  \(|M|=\) Anzahl verschiedener Elemente von \(M\); z.B.
  \(|\left\{a, b, a\right\}|=2\)

Mengenverknüpfungen

- Durchschnitt:
  \(A \cap B = \left\{x \mid x \in A \land x \in B\right\}\)

- Vereinigung: \(A \cup B = \left\{x \mid x \in A \lor x \in B\right\}\)

- Differenz:
  \(A \setminus B = \left\{x \mid x \in A \land x \notin B\right\}\)\\
  insbesondere: Komplement \(A'= \bar{A} = G \setminus A\)

- es gelten Kommutativ-, Assoziativ- und Distributivgesetze,
  insbesondere\\
  \(A \cap \left(B \cup C\right) = \left(A \cap B\right) \cup \left(A \cap C\right)\)\\
  \(A \cup \left(B \cap C\right) = \left(A \cup B\right) \cap \left(A \cup C\right)\)

- Potenzmenge \(P(M) =\) Menge aller Teilmengen von M, z.B.\\
  \(M=\left\{a, b, c\right\}\)\\
  \(P(M)=\left\{\varnothing, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}, \{a,b,c\}\right\}\)\\
  es gilt: \(|P(M)|=2^{|M|}\)

Relationen Begriffsbestimmungen

- Kartesisches Produkt zweier Mengen \(A, B\)\\
  Menge aller geordneten Paare
  \((a,b): A \times B = \left\{(a,b) \mid a \in A, b \in B\right\}\)

- Binäre Relation \(R\) zwischen \(A\) und \(B\)\\
  \(R \subseteq A \times B\), Sprechweise: \((a,b) \in R \Rightarrow a\)
  und \(b\) stehen in Relation \(R\)

- Darstellungen: Tabelle, Pfeildiagramm

- Produkt (Komposition) \(R_1 \circ R_2\)\\
  sei \(R_1 \subseteq A \times B, R_2 \subseteq B \times C\)\\
  \(R_1 \circ R_2 = \left\{(a,c) \mid \textrm{es ex. ein } b \in B \textrm{ mit } (a,b) \in R_1, (b,c) \in R_2\right\}\)

- Inverse Relation \(R^{-1}\)\\
  sei
  \(R \subseteq A \times B \Rightarrow R^{-1}\subseteq B \times A\)\\
  \(R^{-1}=(b,a) \mid a \in A, b \in B, (a,b) \in R\)

Binäre Relationen /in einer/ Menge \(M: R \subset M \times M\)

- Bezeichnung: es gelte \(a,b,c \in M\)

- /Identität \(I\):/ \(I=\left\{(a,a) \mid a \in M\right\}\)

- \(R\) heißt /reflexiv/ gdw. \(I \subseteq R\)

- \(R\) heißt /symmetrisch/ gdw. \((a,b) \in R \rightarrow (b,a) \in R\)

- \(R\) heißt /asymmetrisch/ gdw.
  \((a,b) \in R \rightarrow (b,a) \notin R\)

- \(R\) heißt /antisymmetrisch/ gdw.
  \((a,b) \in R \land (b,a) \in R \rightarrow a = b\)

- \(R\) heißt /transitiv/ gdw.
  \(((a,b) \in R \land (b,c) \in R) \rightarrow (a,c) \in R\)

- /Transitive Hülle/ \(T\) von \(R\)\\
  \(T=\{(a,b) \mid (a,b) \in R, \textrm{ oder: es gibt } c_0, c_1, \ldots, c_m \in M\)\\
  \(\textrm{mit } (a,c_0) \in R, (c_0, c_1) \in R, \ldots, (c_m,b) \in R\}\)

Beispiel: Reflexivität

- Reflexivität: Jedes Element der Relation steht mit sich selbst in
  Relation.

  - "\(=\)": \(a=a\)

  - "Studenten mit gleicher Punktzahl in einer Klausur": Jeder Student
    hat die gleiche Punktzahl wie er selbst.

  - Darstellung als Tabelle und Graph:\\

    ​|Y|Y|Y|Y|Y| & A & B & C & D\\
    A & X & & &\\
    B & & X & &\\
    C & & & X &\\
    D & & & & X\\

Beispiel: Symmetrie

- Symmetrie: zwei Elemente, die in Relation stehen, stehen umgekehrt
  auch in Relation.

  - "\(=\)": \(a=b\quad\rightarrow\quad b=a\)

  - "Geschwister": Anna ist Geschwister von Charlie. Dann ist Charlie
    auch Geschwister von Anna.

  - Darstellung als Tabelle und Graph:\\

    ​|Y|Y|Y|Y|Y| & A & B & C & D\\
    A & & & X &\\
    B & & & & X\\
    C & X & & &\\
    D & & X & &\\

Beispiel: Transitivität

- Transitivität: Wenn ein Element mit einem anderen in Relation steht,
  und dieses wiederum mit einem dritten, so steht auch das erste mit dem
  dritten Element in Relation.

  - "\(=\)": \(a=b \land b=d \rightarrow a=d\)

  - "Vorfahren": Albert ist Vorfahr von Brunhilde. Brunhilde ist Vorfahr
    von Diana. Dann ist Albert auch Vorfahr von Diana.

  - Darstellung als Graph (in Tabelle nicht gut zu sehen):\\

Äquivalenzrelationen

- Definition: \(R\) in \(M\) heißt Äquivalenzrelation in \(M\) gdw.
  \(R\) ist reflexiv, symmetrisch und transitiv

- Äquivalenzklassen: \(R[x]=\{y \mid (x,y) \in R\}\) heißt
  Äquivalenzklasse von \(x\) bezüglich \(R\);\\
  es gilt: zwei Äquivalenzklassen \(R[x], R[y]\) sind entweder identisch
  oder disjunkt

- Beispiel (Zahlentheorie): Kongruenz\\
  zwei ganze Zahlen \(a,b\) heißen kongruent bzgl. \(m \in \mathbb{N}\)
  gdw. sie haben bei Division durch \(m\) den gleichen Rest\\
  Schreibweise: \(a \equiv b\ (\mathrm{mod}\ m)\)\\
  Rechenregeln: sei
  \(a \equiv a'\ (\mathrm{mod}\ m), b \equiv b'\ (\mathrm{mod}\ m)\)\\
  \(a+b\equiv a'+b'\ (\mathrm{mod}\ m), a \cdot b \equiv a' \cdot b'\ (\mathrm{mod}\ m)\)

Abbildungen

- Sei \(R\) eine Relation zwischen den Mengen \(A,B\)

  - \(R\) heißt /linkseindeutig/ gdw.
    \((a_1,b)\in R\land (a_2,b)\in R \rightarrow a_1=a_2\)

  - \(R\) heißt /rechtseindeutig/ gdw.
    \((a,b_1)\in R\land (a,b_2)\in R \rightarrow b_1=b_2\)

- Eine /Abbildung/ \(f\) von \(A\) /in/ die Menge \(B\) entspricht einer
  rechtseindeutigen Relation \(F\) zwischen \(A\) und \(B\), für die es
  zu jedem \(a\in A\) ein \(b\in B\) gibt mit \((a,b) \in F\)\\
  Bezeichnung: \(f: A \rightarrow B\) bzw. \(b=f(a)\)

- Eine Abbildung \(f\) heißt /surjektiv/ (Abbildung /auf/ \(B\)), wenn
  es zu jedem \(b\in B\) ein \(a\in A\) gibt mit \(b=f(a)\).\\
  Schreibweise: \(B = f(A)\)

- Eine Abbildung \(f\) heißt /injektiv/ (eineindeutig), wenn die
  zugehörige Relation \(F\) auch linkseindeutig ist

- Eine Abbildung \(f\) heißt /bijektiv/, wenn sie surjektiv und injektiv
  ist. Die inverse Relation \(F^{-1}\) erklärt dann die inverse
  Abbildung \(a = f^{-1}(b)\) bzw. \(A=f^{-1}(B)\)

** Boolesche Rechenregeln
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: boolesche-rechenregeln
:END:

Boolesche Algebra: Rechenregeln

/Abstrakte Definition/\\
Boolesche Algebra \((B, +, \times, \kappa)\)

- \(B\): Grundmenge, enthält insbesondere 0 und 1

- \(+\) und \(\times\): zweistellige Operationen auf \(B\)

- \(\kappa\): einstellige Operation auf \(B\) (Komplement)

- dazu gelten die folgenden vier Rechengesetze \((a,b,c\in B)\)

/vorausgesetzte Rechenregeln/\\

- Kommutativgesetze\\
  \(a+b=b+a\), \(a \times b=b \times a\)

- Distributivgesetze\\
  \(a \times (b + c) = (a \times b) + (a\times c)\)\\
  \(a + (b \times c) = (a + b) \times (a + c)\)\\

- Neutralitätsgesetze\\
  \(a \times 1 = a\), \(a + 0 = a\)

- Komplementgesetze \(a + \kappa(a) = 1\), \(a \times \kappa(a) = 0\)

Beispiele

- Potenzmenge; \(B=P(M)\)\\
  \(+:\cup\), \(\times:\cap\), \(\kappa(A):M\setminus A\),
  \(0:\varnothing\), \(1:M\)

- \(B\): Menge der n-stelligen aussagenlogischen Formeln\\
  (gebildet aus maximal n verschiedenen Aussagenvariablen, zzgl. \(w\),
  \(f\))\\
  \(+:\lor\), \(\times:\land\), \(\kappa:\neg\), \(0:f\), \(1:w\)

- Schaltfunktionen-Algebra

Abgeleitete Rechenregeln für Boolesche Ausdrücke

- Dualitätsprinzip der Booleschen Algebra:\\
  zu jeder Rechenregel existiert eine zweite (duale) Rechenregel, die
  durch Vertauschung \(+\) mit \(\times\) und \(0\) mit \(1\) entsteht

- Regeln\\

  ̄̄ Idempotenz: \(a+a=a\) \(a\times a = a\)\\
  Dominanzgesetz: \(a+1=1\) \(a\times 0 = 0\)\\
  Absorptionsgesetz: \(a+(a\times b) = a\) \(a \times (a + b) = a\)\\
  Gleichungsvereinfachung: aus \(b+a=c+a\) und
  \(b+\kappa(a)=c+\kappa(a)\)\\
  folgt \(b=c\)\\
  Assoziativgesetz: \(a+(b+c)=(a+b)+c\)\\
  \(a\times (b\times c)=(a\times b)\times c\)\\
  De Morgansche Gesetze: \(\kappa(a+b) = \kappa(a) \times \kappa(b)\)\\
  \(\kappa(a\times b) = \kappa(a) + \kappa(b)\)

Beweisbeispiele

\[\begin{aligned}
            a+a&=a\\
            a+a&=(a+a)\times 1\\
               &=(a+a)\times (a+\kappa(a))\\
               &=a+(a\times \kappa(a))\\
               &=a+0\\
               &=a
        
\end{aligned}\] \[\begin{aligned}
            a+1&=1\\
            a+1&=(a+1)\times 1\\
            &=(a+1)\times (a+\kappa(a))\\
            &=a+(1\times \kappa(a))\\
            &=a+\kappa(a)\\
            &=1
        
\end{aligned}\] \[\begin{aligned}
            a+(a\times b)&=a\\
            a+(a\times b)&=(a\times 1)+(a\times b)\\
            &=a\times (1+b)\\
            &=a\times 1\\
            &=a\\
        
\end{aligned}\]

Beispiel: Schaltfunktionen-Algebra

- Jeder n-stellige Boolesche Ausdruck stellt eine n-stellige
  Schaltfunktion \(f(x_1,\ldots,x_n)\), d.h.
  \(f:\left\{0,1\right\}^n\rightarrow\left\{0,1\right\}\) dar

- Bezeichnungen an Stelle
  \(f,w,\lor,\land,\neg:0,1,+,\cdot,\textrm{Überstrich}\)

- Schaltfunktionen-Algebra:\\
  \(B=\) Menge aller n-stelligen Schaltfunktionen\\
  \(0:f\equiv 0\)\\
  \(1:f\equiv 1\)\\
  \(+:\mathrm{Max}[f,g](x_1,\ldots,x_n)=\mathrm{max}\left\{f(x_1,\ldots,x_n),g(x_1,\ldots,x_n)\right\}\)
  (zeilenweise)\\
  \(\cdot:\mathrm{Min}[f,g](x_1,\ldots,x_n)=\mathrm{min}\left\{f(x_1,\ldots,x_n),g(x_1,\ldots,x_n)\right\}\)
  (zeilenweise)\\
  \(\kappa : \kappa [f](x_1,\ldots,x_n)=1-f(x_1,\ldots,x_n)\)

Gatter IEC 60617-12

| AND  | \(Y=A\cdot B=AB\)                      | (0,0) node[and port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y;  |
| OR   | \(Y=A+B\)                              | (0,0) node[or port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y;   |
| NOT  | \(Y=\overline{A}\)                     | (0,0) node[not port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.out) node[right](o) Y;                               |
| NAND | \(Y=\overline{AB}\)                    | (0,0) node[nand port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y; |
| NOR  | \(Y=\overline{A+B}\)                   | (0,0) node[nor port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y;  |
| XOR  | \(Y=A\overline{B}+\overline{A}B\)      | (0,0) node[xor port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y;  |
| XNOR | \(Y=(\overline{A}+B)(A+\overline{B})\) | (0,0) node[xnor port] (gate) (gate.in 1) node[left](i1) A (gate.in 2) node[left](i2) B (gate.out) node[right](o) Y; |

Beispiele
\(y=((x_1\cdot x_2)\cdot(x_2+x_3))\cdot \overline{(x_2 + x_3)}\)\\

(0,0) coordinate[label=[below]\(x_1\)](x1) (0.5,0)
coordinate[label=[below]\(x_2\)](x2) (1,0)
coordinate[label=[below]\(x_3\)](x3)

(0,6) coordinate(x1End) (.5,6) coordinate(x2End) (1,6) coordinate(x3End)

(x1) -| (x1End) (x2) -| (x2End) (x3) -| (x3End)

(3,1) node[and port] (Aandx1x2) (3,3) node[or port] (Borx2x3) (5,2)
node[and port] (AandB) (3,5) node[nor port] (nor) (7,4) node[and port]
(andAll)

(Aandx1x2.in 1) to[short, -*] (x1 |- Aandx1x2.in 1) (Aandx1x2.in 2)
to[short, -*] (x2 |- Aandx1x2.in 2)

(Borx2x3.in 1) to[short, -*] (x2 |- Borx2x3.in 1) (Borx2x3.in 2)
to[short, -*] (x3 |- Borx2x3.in 2)

(nor.in 1) to[short, -*] (x2 |- nor.in 1) (nor.in 2) to[short, -*] (x3
​|- nor.in 2)

(Aandx1x2.out) -- (AandB.in 2) (Borx2x3.out) -- (AandB.in 1) (nor.out)
-- (andAll.in 1) (AandB.out) -- (andAll.in 2)

(andAll.out) node[right](y) y ;

George Boole (, )

- englischer Mathematiker (Autodidakt), Logiker und Philosoph

- Einbettung der Logik in die Mathematik

- wurde Mathematikprofessor, ohne selbst studiert zu haben

- Schriften:

  - /The Mathematical Analysis of Logic/ (1847)

  - /An Investigation of the Laws of Thought/ (1854)

[[file:images/George_Boole_color.jpg]][fn:1]

[fn:1] [[https://commons.wikimedia.org/wiki/File:George_Boole_color.jpg]]
