#+title: Übungsblatt 1

#+begin_center
*Übung 1*\\
*Logik*\\

#+end_center

*Aufgabe 1*

Welche der folgenden aussagenlogischen Ausdrücke sind Tautologien?

1) \((a \leftrightarrow b) \leftrightarrow (\neg b \leftrightarrow c)\)

2) \(\neg ((a \lor b) \rightarrow c) \lor c\)

3) \(((a \rightarrow b) \land (b \rightarrow c)) \rightarrow (a \rightarrow c)\)

*Aufgabe 2*

Gegeben sei die Wahrheitstafel für eine Funktion \(F\).

| A | B | C | F |
|---+---+---+---|
| f | f | f | w |
| f | f | w | f |
| f | w | f | w |
| f | w | w | w |
| w | f | f | f |
| w | f | w | w |
| w | w | f | f |
| w | w | w | w |

1. Bestimmen Sie aussagenlogische Formeln in DNF und KNF, die diesen
   Wahrheitswerteverlauf haben.

2. Minimieren Sie DNF und KNF unter Verwendung eines KV-Diagramms.

*Aufgabe 3*

Auszug aus dem Plädoyer einer Anwältin:

1. Wenn der Mandant schuldig ist, dann war das Messer im Schrank.

2. Das Messer war nicht im Schrank oder Emma hat das Messer gesehen.

3. Wenn das Messer am 1.10. nicht dort war konnte Emma es nicht sehen.

4. Wenn das Messer am 1.10. dort war, dann war sowohl das Messer im
   Schrank als auch der Hammer im Stall.

5. Alle wissen, dass der Hammer nicht im Stall war.

6. Deshalb ist mein Mandant unschuldig.

Wenden Sie logisches Schließen an, um zu zeigen, ob der Mandant schuldig
war.

*Aufgabe 4*

Prüfen Sie, ob aus den Prämissen \(A \rightarrow B\) und \(B\) die
Gültigkeit von \(A\) folgt.

*Aufgabe 5*

Untersuchen Sie die Korrektheit des folgenden Schlusses:

1. Wenn John schwimmen war, dann verlor er seine Brille und ging nicht
   ins Kino.

2. Wenn John zu viel Fleisch gegessen hat und nicht ins Kino ging, dann
   wird er eine Magenverstimmung erleiden.

3. Also: Wenn John zu viel Fleisch gegessen hat und schwimmen war, dann
   wird er eine Magenverstimmung erleiden.

*Aufgabe 6*

Zeigen Sie mittels Resolution, dass
\[F=(\neg A \land \neg B \land C) \lor (\neg A \land \neg C) \lor (B \land C) \lor A\]
eine Tautologie ist.

*Aufgabe 7*

Prüfen Sie die Erfüllbarkeit der folgenden Klauselmenge:
\[S = \left\{\{A, \neg B, C\}, \{B, C\}, \{\neg A, C\}, \{B, \neg C\}, \{\neg C\}\right\}\]
Führen Sie dazu die Resolution durch. Bestimmen Sie die
Resolutionsmengen \[S_i=RES_{L_i}(S_{i-1}), S_0=S\] für eine geeignete
Folge der Literale.
